\section{Conclusiones}

% Dada la (inevitable) presencia de procesadores multinúcleos dentro de la mayoría
% de los dispositivos electrónicos, surge la necesidad
% de ejecutar programas de forma paralela. Es decir, se necesita ejecutar varios procesos de
% forma simultánea para arribar a la solución de forma más rápida.
% Un enfoque consiste en particionar el programa en subprogramas,
% probando diferentes soluciones en paralelo
% y quedándose con la que termine primero, etc.
% Sin embargo,al momento de definir el uso de los diferentes procesadores nos encontramos
% con problemáticas de bajo nivel, como ser la distribución de tareas a los diferentes
% procesadores, y además cuestiones de más alto nivel, por ejemplo 
% modificar el diseño del algoritmo para maximizar la paralelización del mismo.
% Si bien gran parte de estos problemas se pueden resolver mediante análisis
% estáticos por parte del compilador dentro de los lenguajes funcionales,
% nos queda determinar qué tareas realizamos en paralelo, y cómo organizamos
% estas tareas. Dentro de Haskell los combinadores básicos de paralelismo puro
% semi-explícito \haskell{par} y \haskell{pseq},
% nos permiten indicar exactamente las tareas antes mencionadas.

El estudio del comportamiento dinámico de los programas es difícil,
particularmente porque se plantea como un efecto observable sólo al momento en
que los programas son ejecutados. Por lo que se plantea un EDSL que permite
observar de forma más detenida la estructura de dicho comportamiento.

Debido a la evaluación perezosa, el EDSL tal como ha sido presentado en este
trabajo 
representa correctamente sólo aquellas funciones que sean estrictas en sus
argumentos, marcando aquí una limitación de \nombre{}. 

La construcción del EDSL permite al programador observar directamente el
comportamiento dinámico de los programas. Esto es particularmente útil al
momento de experimentar con nuevas abstracciones, ya que es posible
contrastar el comportamiento dinámico generado por las nuevas abstracciones con el de abstracciones conocidas,
ahora observable gracias a nuestra herramienta.

La posibilidad de observar las estructuras dinámicas generadas por los
programas, particularmente la habilidad de generar gráficos que representan
dichas estructuras, facilita
el aprendizaje de paralelismo sobre lenguajes funcionales.

El paralelismo dentro de los programas
ya no es un efecto invisible que hace que los programas se ejecuten más rápidos,
sino que son estructuras visibles que definen un comportamiento sobre los
valores de los programas.

\subsection{Trabajo Futuro}

Si bien la herramienta ya puede ser utilizada, hay varias formas de mejorarla para
facilitar su uso.

Modificar los programas para utilizar \nombre{} es fácil e intuitivo, basta con
reemplazar los combinadores básicos \haskell{par} y \haskell{pseq} de la librería
\haskell{Control.Parallel} por los de la herramienta, y las aplicaciones por 
\haskell{(<$>)}, \haskell{(<*>)}, o \haskell{(=<<)} según corresponda. Este procedimiento se
podría automatizar utilizando las facilidades de meta-programación provistas por \emph{Template Haskell}, la
cuál permite tomar un fragmento de código Haskell y manipularlo.

Al momento de depurar e inspeccionar los programas dentro de Haskell, es muy
común utilizar el intérprete GHCi. El intérprete, a su vez, exhibe toda la
información sobre las computaciones y el estado general del sistema. Es decir,
es posible observar toda la configuración del sistema, información que podría
ser muy útil para saber qué expresiones son evaluadas, si se realiza el trabajo
esperado, etc. Por lo que se propone como trabajo futuro, utilizar esta
información en conjunto con Klytius para permitirle al usuario observar
directamente la estructura generada por el comportamiento dinámico en \nombre{}
desde GHCi.

Dado que la estructura dinámica se encuentra muy ligada a la forma en que el
programador utilizó los combinadores básicos de paralelismo, se puede buscar
ciertas reglas que permitan encontrar una estructura semánticamente equivalente,
pero que permita desacoplar o independizar la estructura dinámica generada de
la forma en que fue programada. Se plantea definir una forma normal de
expresiones del EDSL, y un conjunto de reglas, que permitan presentar una
estructura dinámica esencial y no ligada al estilo del programador.
